# 欧拉近似法

设一阶微分方程$\frac{d y}{d t}=f(t, y)$的解为$y(t)$，泰勒展开有
$$
y(t+\Delta t)=y(t)+y^{\prime} \Delta t+y^{\prime \prime}(t) \frac{\Delta t^{2}}{2 !}+y^{\prime \prime \prime}(t) \frac{\Delta t^{3}}{3 !}+\cdots
$$
其中，$\Delta t$极小时，$t+\Delta t$在$t$的邻域上

### 一级欧拉法

$$
y(t+\Delta t) = y(t) + y'(t)\Delta t +O(\Delta t^2)
\\即\\
y(t_{i+1}) = y(t_i) + y'(t_i)\Delta t + O
$$

### 二级欧拉法

$$
y(t+\Delta t) = y(t) + y'(t)\Delta t + y^{\prime \prime \prime}(t) +O(\Delta t^3)
\\即\\
y(t_{i+1}) = y(t_i) + y'(t_i)\Delta t + [y'(t_{i+1})+y'(t_i)]\cdot\Delta t/2 +O(\Delta t^3)
$$

## 对于一阶微分方程

对于一阶微分方程
$$
\left\{\begin{array}{l}\frac{d y}{d t}=f(t, y) \\ y\left(t_{0}\right)=y_{0}\end{array}\right.
$$
代入近似递推关系
$$
\begin{aligned} 
\overline{y_{i+1}}&=y_{i}+f\left(t_{i}, y_{i}\right) \Delta t \\ y_{i+1}&=\frac{1}{2}\left[y_{i}+\overline{y_{i+1}}+f\left(t_{i+1}, \overline{y_{i+1}}\right) \Delta t\right]
\end{aligned}
$$
其中，$\overline{y_{i+1}}$为一级近似

## 对于二阶微分方程

将二阶微分方程化为一阶微分方程组
$$
\left\{\begin{aligned}
&\frac{d y}{d t}=v
\\
&\frac{d v}{d t}=f(t,v)
\end{aligned}\right.
$$
代入近似递推关系
$$
\left\{\begin{aligned}
&\overline{y_{i+1}}=y_{i}+f\left(t_{i}, y_{i}\right) \frac{\Delta t}{2}=\frac{y_{i+1}}{2}-\frac{1}{2} 
\\
&y_{i+1}=y_{i}+\left[f\left(t_{i}, y_{i}\right)+f\left(t_{i+1}, \overline{y_{i+1}}\right)\right] \frac{\Delta t}{2}
\end{aligned}\right.
$$
其中，$\overline{y_{i+1}}$为一级近似

## 改进的欧拉法

对于微分方程
$$
\left\{\begin{array}{l}\frac{d y}{d t}=f(t, y) \\ y_{0}=y\left(t=t_{0}\right)\end{array}\right.
$$
改写为
$$
y(n+m)=y(n)+\int_{t(n)}^{t(n+m)} f(t, y) d t
$$
此表达式严格成立，要计算上述积分，可以采用不同的近似，

> 该步即对应于常规欧拉法的泰勒展开，不同的积分近似方式对应了不同的截断项

最简单的方法即取$m=1$，即采用矩形法积分，有
$$
\int_{t(n)}^{t(n+1)} f(t, y) d t=h f(t(n), y(n))
$$
若采用梯形法，则有
$$
\int_{t(n)}^{(n+1)} f(t, y) d t=\frac{h}{2}[f(t(n), y(n))+f(t(n+1), y(n+1))]
$$
即得到
$$
y(n+1)=y(n)+\frac{h}{2}[f(t(n), y(n))+f(t(n+1), y(n+1))]
$$
矩形积分法对应的欧拉近似法公式就变为
$$
\begin{array}{l}y(n+1)=y(n)+h f(t(n), y(n)) \\ t(n)=t_{0}+n h \\ y(0)=y\left(t=t_{0}\right)\end{array}
$$
综上，即
$$
\left\{\begin{array}{l}y_{0}(n+1)=y(n)+h f(t(n), y(n)) \\ y(n+1)=y(n)+\frac{h}{2}[f(t(n), y(n))+f(t(n+1), y(n+1))] \\ t(n)=t_{0}+n h \\ y(0)=y\left(t=t_{0}\right)\end{array}\right.
$$
这种方法又称为“预估-修正法”
