# 3.7

## (a)

三电荷的电势为
$$
\Phi=\frac{q}{4 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{2}{r}+\frac{1}{|\vec{r}-a \hat{z}|}+\frac{1}{|\vec{r}+a \hat{z}|}\right]
\tag{1}\label{eq1}
$$
利用勒让德多项式，
$$
\frac{1}{\left|\vec{r}-\vec{r}^{\prime}\right|}=\sum_{l=0}^{\infty} \frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}} P_{l}(\cos \gamma)
$$
有
$$
\begin{aligned} \Phi &=\frac{q}{4 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{2}{r}+\sum_{l=0}^{\infty} \frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}}\left[P_{l}(\cos \theta)+P_{l}(-\cos \theta)\right]\right] \\ &=\frac{q}{4 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{2}{r}+\sum_{l=0}^{\infty} \frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}}\left[1+(-1)^{l}\right] P_{l}(\cos \theta)\right] \\ &=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{1}{r}+\sum_{l \text { even }} \frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}} P_{l}(\cos \theta)\right] \end{aligned}
$$
其中，
$$
r_{<}=\min (r, a), \quad r_{>}=\max (r, a)
$$
为取极限$a\rightarrow 0$，设，$r_{<}=a  \quad r_{>}=r$，有
$$
\Phi(r>a)=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{1}{r}+\sum_{l \text { even }} \frac{a^{l}}{r^{l+1}} P_{l}(\cos \theta)\right]=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}} \sum_{l=2,4, \ldots} \frac{a^{l}}{r^{l+1}} P_{l}(\cos \theta)
$$
随$a\rightarrow 0$，$l=2$项占主导地位，定义$q a^{2}=Q$，有
$$
\Phi \rightarrow \frac{Q}{2 \pi \epsilon_{0} r^{3}} P_{2}(\cos \theta)=\frac{Q}{4 \pi \epsilon_{0} r^{3}}\left(3 \cos ^{2} \theta-1\right)
$$

## (b)

将$\eqref{eq1}$改写有
$$
\Phi=\frac{q}{4 \pi \epsilon_{0}}\left[-\frac{2}{r}+\frac{1}{|\vec{r}-a \hat{z}|}+\frac{1}{|\vec{r}+a \hat{z}|}+\frac{2}{b}-\frac{b / a}{\left|\vec{r}-\left(b^{2} / a\right) \hat{z}\right|}-\frac{b / a}{\left|\vec{r}+\left(b^{2} / a\right) \hat{z}\right|}\right]
$$
勒让德多项式展开有
$$
\begin{aligned} \Phi &=\frac{q}{4 \pi \epsilon_{0}}\left[\frac{2}{b}-\frac{2}{r}+\sum_{l=0}^{\infty}\left(\frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}}-\frac{b}{a} \frac{r^{l}}{\left(b^{2} / a\right)^{l+1}}\right)\left[P_{l}(\cos \theta)+P_{l}(-\cos \theta)\right]\right] \\ &=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}}\left[\frac{1}{b}-\frac{1}{r}+\sum_{l \text { even }}\left(\frac{r_{<}^{l}}{r_{>}^{l+1}}-\frac{1}{b}\left(\frac{a r}{b^{2}}\right)^{l}\right) P_{l}(\cos \theta)\right] \end{aligned}
$$
对于$r>0$，有
$$
\begin{aligned} \Phi(r>a) &=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}} \sum_{l=2,4, \ldots}\left(\frac{a^{l}}{r^{l+1}}-\frac{1}{b}\left(\frac{a r}{b^{2}}\right)^{l}\right) P_{l}(\cos \theta) \\ &=\frac{q}{2 \pi \epsilon_{0}} \sum_{l=2,4, \ldots} \frac{a^{l}}{r^{l+1}}\left(1-\left(\frac{r}{b}\right)^{2 l+1}\right) P_{l}(\cos \theta) \end{aligned}
$$
取极限$a\rightarrow 0$时，仅$l=2$项存在，有
$$
\Phi \rightarrow \frac{Q}{2 \pi \epsilon_{0} r^{3}}\left(1-\left(\frac{r}{b}\right)^{5}\right) P_{2}(\cos \theta)=\frac{Q}{4 \pi \epsilon_{0} r^{3}}\left(1-\left(\frac{r}{b}\right)^{5}\right)\left(3 \cos ^{2} \theta-1\right)
$$


# 5.30

## (a)

有失势
$$
\mathbf{A}(\mathbf{x})=\mathbf{e}_{z} \frac{\mu_{0}}{4 \pi} \int_{0}^{2 \pi} R \mathrm{~d} \phi^{\prime} \int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{d} z^{\prime} \frac{K\left(\phi^{\prime}\right)}{\left|\mathbf{x}-\mathbf{x}^{\prime}\right|}
$$
根据(3.149)有
$$
\frac{1}{\left|\mathbf{x}-\mathbf{x}^{\prime}\right|}=\frac{4}{\pi} \int_{0}^{\infty} \mathrm{d} k \cos \left[k\left(z-z^{\prime}\right)\right]\left\{\frac{1}{2} I_{0}\left(k \rho_{<}\right) K_{0}\left(k \rho_{>}\right)+\sum_{m=1}^{\infty} \cos \left[m\left(\phi-\phi^{\prime}\right)\right] I_{m}\left(k \rho_{<}\right) K_{m}\left(k \rho_{>}\right)\right\}
$$
代回有
$$
\mathbf{A}(\mathbf{x})=\mathbf{e}_{z} \frac{\mu_{0} I}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{d} z^{\prime} \int_{0}^{\infty} \mathrm{d} k^{\prime} \cos \left[k\left(z-z^{\prime}\right)\right] \cos \phi I_{1}\left(k \rho_{<}\right) K_{1}\left(k \rho_{>}\right)
$$
利用
$$
\int_{-\infty}^{\infty} \cos \left[k\left(z-z^{\prime}\right)\right] \mathrm{d} z^{\prime}=\operatorname{Re}\left[e^{i k z} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i k z^{\prime}} \mathrm{d} z^{\prime}\right]=\operatorname{Re}\left[2 p i \delta(k) e^{i k z}\right]=2 \pi \delta(k) \cos (k z)
$$
有
$$
\mathbf{A}(\mathbf{x})=e_{z} \mu_{0} I \cos \phi \frac{1}{2} \lim _{k \rightarrow 0} \cos (k z) I_{1}\left(k \rho_{<}\right) K_{1}\left(k \rho_{>}\right)
$$
又因为
$$
I_{1}\left(k \rho_{<}\right) K_{1}\left(k \rho_{>}\right) \stackrel{k \rightarrow 0}{\longrightarrow} \frac{1}{2} \frac{\rho_{<}}{\rho_{>}} \frac{\Gamma(2)}{\Gamma(1)}=\frac{1}{2} \frac{\rho_{<}}{\rho_{>}}
$$
所以
$$
\mathbf{A}(\mathbf{x})=e_{z} \frac{\mu_{0} I}{4} \frac{\rho_{<}}{\rho_{>}} \cos \phi
$$
因此有
$$
\begin{aligned} \mathbf{B}(\mathbf{x}) &=\boldsymbol{\nabla} \times \mathbf{A}=\frac{\partial A_{z}}{\partial y} e_{x}-\frac{\partial A_{z}}{\partial x} e_{y} \\ &=-\frac{\mu_{0} I}{4}\left\{\begin{array}{l}\frac{1}{R} e_{y} \\ R\left(\frac{2 x y}{\left(x^{2}+y^{2}\right)^{2}} e_{x}-\frac{x^{2}-y^{2}}{\left(x^{2}+y^{2}\right)^{2}} e_{y}\right.\end{array}\right) \\ &=-\frac{\mu_{0} I}{4}\left\{\begin{array}{l}\frac{1}{R} e_{y} \\ \frac{R}{\rho^{2}}\left(\sin (2 \phi) e_{x}-\cos (2 \phi) e_{y}\right)\end{array}\right.\end{aligned}
$$
符合偶极子形式

## (b)

根据半径划分内外场，各自有能量密度
$$
\begin{aligned} W_{\text {inside }} &=\frac{1}{2 \mu_{0}} \int_{0}^{R} \rho \mathrm{d} \rho \int_{0}^{2 \pi} \mathrm{d} \phi \frac{\mu_{0}^{2} I^{2}}{16 R^{2}}=\frac{\mu_{0} \pi I^{2}}{32} \\ W_{\text {outside }} &=\frac{1}{2 \mu_{0}} \int_{R}^{\infty} \rho \mathrm{d} \rho \int_{0}^{2 \pi} \mathrm{d} \phi \frac{\mu_{0}^{2} I^{2} R^{2}}{16} \frac{1}{\rho^{2}}\left[\sin ^{2} 2 \phi+\cos ^{2} 2 \phi\right]=\frac{\mu_{0} \pi I^{2}}{32} \end{aligned}
$$
所以
$$
W=W_{\text {inside }}+W_{\text {outside }}=\frac{\mu_{0} \pi I^{2}}{16}
$$

## (c)

$$
\begin{aligned} J &=\int_{-\pi / 2}^{\pi / 2} K(\phi) R \mathrm{~d} \phi=I \\ L &=\frac{W}{I^{2}}=\frac{\mu_{0} \pi}{8} \end{aligned}
$$

可以看成一个回路



# 6.4

## (a)

设球心位于坐标原点，转动轴跟$z$轴重合，$\vec m = m \hat z$，有
$$
\mathbf{m}=\int \mathbf{M}(\mathbf{x}) d \mathbf{x}=\mathbf{M} V=\mathbf{M} \frac{4}{3} \pi R^{3}
$$
根据5.105有
$$
\begin{aligned}
\vec{B} &=\frac{2 \mu_{0}}{3} \vec{M} \\
&=\frac{2 \mu_{0}}{3}\left(\frac{3 m \hat{z}}{4 \pi R^{3}}\right) \\
&=\frac{\mu_{0} m}{2 \pi R^{3}} \hat{z}
\end{aligned}
$$
考虑旋转坐标系内无电流，且，根据5.142有
$$
\vec{E}^{\prime}=\vec{E}+\vec{v} \times \vec{B}=0
\\\Downarrow\\
\begin{array}{l}\mathbf{E}=-\mathbf{v} \times \mathbf{B} \\ \mathbf{E}=-(\boldsymbol{\omega} \times \mathbf{r}) \times \mathbf{B} \\ \mathbf{E}=-\omega(\hat{\mathbf{z}} \times \mathbf{r}) \times \mathbf{B} \\ \mathbf{E}=\frac{-\mu_{0} m \omega}{2 \pi R^{3}}(\hat{\mathbf{z}} \times \mathbf{r}) \times \hat{\mathbf{z}} \\ \mathbf{E}=\frac{-\mu_{0} m \omega}{2 \pi R^{3}} \rho \hat{\boldsymbol{\rho}}\end{array}
$$
利用高斯定律，有
$$
\begin{array}{l}\rho=\epsilon_{0} \nabla \cdot \mathbf{E} \\ \rho=\epsilon_{0} \frac{\partial E_{\rho}}{\partial \rho} \\ \rho=-\frac{\epsilon_{0} \mu_{0} m \omega}{2 \pi R^{3}} \\ \rho=-\frac{m \omega}{2 \pi c^{2} R^{3}}\end{array}
$$

## (b)

由于球体电中性，单极矩为0，且外场为基函数，$l$的奇数次项为0，

所以$l=2$为最小非0项，

有电势
$$
\begin{aligned} 
\Phi(\vec{x})&=-\int \vec{E} \cdot d \vec{l}
\\
&=-\left(-\frac{\mu_{0} m \omega r^{2}}{2 \pi R^{3}}\right)
\\
&=\frac{\mu_{0} m \omega r^{2} \sin ^{2} \theta}{2 \pi R^{3}}
\end{aligned}
$$
利用，$\sin ^{2} \theta=\frac{1}{3}\left[P_{0}(\cos \theta)-P_{2}(\cos \theta)\right]$有
$$
\Phi(\vec{x})=\frac{\mu_{0} m \omega r^{2}}{2 \pi R^{3}} \frac{1}{3}\left[P_{0}(\cos \theta)-P_{2}(\cos \theta)\right]
$$
对于$l=2$项，
$$
\Phi_{\ell=2}(r=R)=-\frac{\mu_{0} m \omega}{6 \pi R} P_{2}(\cos \theta)
$$
由4.1，4.6有
$$
\begin{aligned} q_{2,0} &=\frac{\varepsilon_{0} 5 R^{3}}{Y_{1,0}(\theta, \varphi)}\left(-\frac{\mu_{0} m \omega}{6 \pi R} P_{2}(\cos \theta)\right) \\ &=-\frac{5 m \omega R^{2}}{6 \pi c^{2}} \frac{P_{2}(\cos \theta)}{Y_{1,0}(\theta, \varphi)} \\ &=-\frac{5 m \omega r^{3}}{6 \pi c^{2} R^{3}} \frac{\frac{1}{2}\left(3 \cos ^{2} \theta-1\right)}{\frac{1}{4} \sqrt{\frac{5}{\pi}}\left(3 \cos ^{2} \theta-1\right)} \\ &=-\frac{5 m \omega R^{2}}{3 c^{2} \pi} \sqrt{\frac{\pi}{5}} \end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
Q_{3,3}&=2 \sqrt{\frac{4 \pi}{5}} q_{2,0}
\\Q_{3,3} &=2 \sqrt{\frac{4 \pi}{5}}\left(-\frac{5 m \omega R^{2}}{3 c^{2} \pi} \sqrt{\frac{\pi}{5}}\right) \\ Q_{3,3}&=-\frac{4 m \omega R^{2}}{3 c^{2}} \end{aligned}
$$

由于四极矩无迹，$Q_{1,1}+Q_{2,2}+Q_{3,3}$，且$x-y$对称，$Q_{1,1}=Q_{2,2}$

有，$Q_{1,1}=Q_{2,2}=-\frac{1}{2} Q_{3,3}$

## (c)

球体内的静电势如上一问所示：
$$
\begin{aligned} \Phi_{\mathrm{in}}(\vec{x}) &=\frac{\mu_{0} m \omega r^{2}}{2 \pi R^{3}} \frac{1}{3}\left[P_{0}(\cos \theta)-P_{2}(\cos \theta)\right] \\ \therefore \vec{E}_{\mathrm{in}}^{r} &=-\frac{\mu_{0} m \omega r}{\pi R^{3}} \frac{1}{3}\left[P_{0}(\cos \theta)-P_{2}(\cos \theta)\right] \end{aligned}
$$
因为低于$l=2$的项在球外不存在，所以静电势球外为
$$
\begin{aligned} \Phi_{\mathrm{out}}(\vec{x}) &=-\frac{\mu_{0} m \omega R^{2}}{2 \pi r^{3}} \frac{1}{3} P_{2}(\cos \theta) \\ \therefore \vec{E}_{\mathrm{out}}^{r} &=-\frac{\mu_{0} m \omega R^{2}}{2 \pi r^{4}} P_{2}(\cos \theta) \end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned} \sigma(\theta) &=\varepsilon_{0}\left[E_{\mathrm{out}}^{r}-E_{\mathrm{in}}^{r}\right]_{r=R} \\ &=\varepsilon_{0}\left[-\frac{\mu_{0} m \omega R^{2}}{2 \pi r^{4}} P_{2}(\cos \theta)-\left(-\frac{\mu_{0} m \omega r}{\pi R^{3}} \frac{1}{3}\left[1-P_{2}(\cos \theta)\right]\right)\right]_{r=R} \\ &=\frac{m \omega}{\pi c^{2} R^{2}}\left(-\frac{1}{2} P_{2}(\cos \theta)+\frac{1}{3}\left[1-P_{2}(\cos \theta)\right]\right) \\ \sigma(\theta) &=\frac{m \omega}{3 \pi c^{2} R^{2}}\left(1-\frac{5}{2} P_{2}(\cos \theta)\right) \end{aligned}
$$

## (d)

$$
\begin{aligned} 
\mathcal{E}&=\int_{\theta=\pi / 2}^{0} \vec{E} \cdot d \vec{\ell}=\left.\left[-\Phi_{\text {out }}\right]_{\theta=\pi / 2}^{0}\right|_{r=R}
\\
&=\frac{\mu_{0} m \omega}{6 \pi R}+\frac{\mu_{0} m \omega}{12 \pi R}
\\
\mathcal{E}&=\frac{\mu_{0} m \omega}{4 \pi R}
\end{aligned}
$$



# 7.16

## (a)

在无源区，有
$$
i \vec{k} \times \vec{H}=-i \omega \vec{D}, \quad i \vec{k} \times \vec{E}-i \omega \vec{B}=0
$$
利用法拉第定律和$\vec B = \mu_0\vec H$，有
$$
i \vec{k} \times(i \vec{k} \times \vec{E})-i \mu_{0} \omega(i \vec{k} \times \vec{H})=0
$$
对第二项利用安培定律有
$$
\vec{k} \times(\vec{k} \times \vec{E})+\mu_{0} \omega^{2} \vec{D}=0
$$

## (b)

设$\vec k = k\hat n$，有
$$
\hat{n}(\hat{n} \cdot \vec{E})-\vec{E}+\mu_{0} v^{2} \vec{D}=0
$$
可以写作矩阵形式
$$
A_{i j}=n_{i} n_{j}-\delta_{i j}, \quad W_{i j}=\delta_{i j} \mu_{0} \epsilon_{j}=\delta_{i j} / v_{j}^{2}
\\
\mathbf{A} \vec{E}=-v^{2} \mathbf{W} \vec{E}
\tag{38}\label{eq38}
$$
其本征值即为传播速度，解其久期方程
$$
0=\operatorname{det}\left(\mathbf{A}+v^{2} \mathbf{W}\right)
$$
有
$$
v=0
\\or\\
\sum_{i} \frac{n_{i}^{2}}{v^{2}-v_{i}^{2}}=0
$$

## (c)

对$\eqref{eq38}$考虑不同的特征值，有方程
$$
\left(\mathbf{A}+v_{a}^{2} \mathbf{W}\right) \vec{E}_{a}=0, \quad\left(\mathbf{A}+v_{b}^{2} \mathbf{W}\right) \vec{E}_{b}=0
$$
分别左乘$\vec E_b,\vec E_a$有
$$
\vec{E}_{b} \mathbf{A} \vec{E}_{a}+v_{a}^{2} \vec{E}_{b} \mathbf{W} \vec{E}_{a}=0, \quad \vec{E}_{a} \mathbf{A} \vec{E}_{b}+v_{b}^{2} \vec{E}_{a} \mathbf{W} \vec{E}_{b}=0
$$
由于$A,W$厄米，用第二个方程减去第一个方程的共轭有
$$
\left(v_{b}^{2}-v_{a}^{2}\right) \vec{E}_{a} \mathbf{W} \vec{E}_{b}=0
$$
由于$v_{a} \neq v_{b}$，则有$\vec{E}_{a} \mathbf{W} \vec{E}_{b}=0$

由于$W_{i j}=\delta_{i j} \mu_{0} \epsilon_{j}$，则有
$$
\vec{E}_{a} \cdot \vec{D}_{b}= \vec{E}_{b} \cdot \vec{D}_{a}=0
$$
且$\mathbf{A}^{2}=-\mathbf{A}$，有
$$
\vec{D}_{a} \cdot \vec{D}_{b}=\vec{E}_{a} \boldsymbol{\Sigma}^{2} \vec{E}_{b}=\frac{1}{\mu_{0}^{2}} \vec{E}_{a} \mathbf{W}^{2} \vec{E}_{b}=\frac{1}{\mu_{0}^{2} v_{a}^{2} v_{b}^{2}} \vec{E}_{a} \mathbf{A}^{2} \vec{E}_{b}=-\frac{1}{\mu_{0}^{2} v_{a}^{2} v_{b}^{2}} \vec{E}_{a} \mathbf{A} \vec{E}_{b}
$$
但因为$\mathbf{A} \vec{E}_{b}=-v_{b}^{2} \mathbf{W} \vec{E}_{b}$，得到
$$
\vec{D}_{a} \cdot \vec{D}_{b}=\frac{1}{\mu_{0}^{2} v_{a}^{2}} \vec{E}_{a} \mathbf{W} \vec{E}_{b}=\frac{1}{\mu_{0} v_{a}^{2}} \vec{E}_{a} \cdot \vec{D}_{b}=0
$$


# 9.11

有电荷和电流密度
$$
\begin{array}{l}\rho=q[2 \delta(z)-\delta(z-a \cos \omega t)-\delta(z+a \cos \omega t)] \delta(x) \delta(y) \\ \vec{J}=\hat{z} q a \omega \sin \omega t[\delta(z-a \cos \omega t)-\delta(z+a \cos \omega t)] \delta(x) \delta(y)\end{array}
$$
因为$k a \ll 1$，可以计算
$$
\begin{array}{c}\vec{p}(t)=\int \vec{x} \rho d^{3} x=-q(a \cos \omega t-a \cos \omega t)=0 \\ \vec{m}(t)=\frac{1}{2} \int \vec{x} \times \vec{J} d^{3} x=0\end{array}
$$

$$
Q_{i j}(t)=\int\left(3 x_{i} x_{j}-r^{2} \delta_{i j}\right) \rho(t) d^{3} x=-q a^{2} \cos ^{2} \omega t\left(3 \delta_{i 3} \delta_{j 3}-\delta_{i j}\right)
\\
Q_{33}(t)=-2 Q_{11}(t)=-2 Q_{22}(t)=-4 q a^{2} \cos ^{2} \omega t
$$

因为电荷直线运动，所以所有磁多极矩都不存在，电极矩中，电四极矩存在

电四极矩可变形为
$$
Q_{33}(t)=-2 q a^{2}[1+\cos (2 \omega t)]=\Re\left[-2 q a^{2}\left(1+e^{-2 i \omega t}\right)\right]
$$
由于零频项不辐射，因此可以假设一个四极矩谐波
$$
Q_{33}=-2 Q_{11}=-2 Q_{22}=-2 q a^{2}
$$
以角频率$2\omega$振荡，

其辐射角分布为
$$
\frac{d P}{d \Omega}=\frac{c^{2} Z_{0} k^{6}}{512 \pi^{2}}\left|Q_{33}\right|^{2} \sin ^{2} \theta \cos ^{2} \theta=\frac{Z_{0} q^{2}}{128 \pi^{2}}(c k)^{2}(k a)^{4} \sin ^{2} \theta \cos ^{2} \theta
$$


利用，$ck = 2\omega$，有
$$
\frac{d P}{d \Omega}=\frac{Z_{0} q^{2} \omega^{2}}{32 \pi^{2}}(k a)^{4} \sin ^{2} \theta \cos ^{2} \theta
$$
立体角积分得总功率
$$
P=\frac{Z_{0} q^{2} \omega^{2}}{60 \pi}(k a)^{4}
$$


# 11.5

根据11.31，有
$$
\begin{aligned}
a_{\|}(t) &=\frac{d u_{\|}}{d t}=\frac{d}{d t}\left(\frac{u_{\|}^{\prime}+v}{1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}}\right) \\
&=\frac{1}{\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right) \frac{d u_{\|}^{\prime}}{d t}-\left(u_{\|}^{\prime}+v\right) \frac{v}{c^{2}} \frac{d u_{\|}^{\prime}}{d t}\right] \\
&=\frac{1}{\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}-\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}-\frac{v^{2}}{c^{2}}\right]\left[\frac{d t^{\prime}}{d t}\right] \frac{d u_{\|}^{\prime}}{d t^{\prime}} \\
&=\frac{1}{\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}} \frac{1}{\gamma^{2}}\left[\frac{d t^{\prime}}{d t}\right] a_{\|}^{\prime} \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[\frac{d}{d t}\left(\gamma t-\frac{\beta \gamma x_{\|}(t)}{c}\right)\right] \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[1-\frac{v}{c^{2}} \frac{d x_{\|}}{d t}\right] \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[1-\frac{v}{c^{2}} u_{\|}\right] \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[1-\frac{v}{c^{2}}\left(\frac{u_{\|}^{\prime}+v}{1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}}\right)\right] \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}-\frac{v\left(u_{\|}^{\prime}+v\right)}{c^{2}}\right] \\
&=\frac{a_{\|}^{\prime}}{\gamma^{3}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}
\end{aligned}
$$
化为矢量式为
$$
\mathbf{a}_{\|}(t)=\frac{\mathbf{a}_{\|}^{\prime}}{\gamma^{3}\left(1+\frac{\mathbf{u} \cdot \mathbf{v}}{c^{2}}\right)^{3}}
$$
对于法向
$$
\begin{array}{l}
\mathbf{a}_{\perp}(t)=\frac{1}{\gamma} \frac{d}{d t}\left(\frac{\mathbf{u}_{\perp}^{\prime}}{1+\frac{u_{1}^{\prime} v}{c^{2}}}\right)\\
=\frac{1}{\gamma\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right) \frac{d}{d t} \mathbf{u}_{\perp}^{\prime}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{d}{d t}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)\right]\\
=\frac{1}{\gamma\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{2}}\left[\frac{d t^{\prime}}{d t}\right]\left[\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right) \frac{d}{d t^{\prime}} \mathbf{u}_{\perp}^{\prime}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{v}{c^{2}} \frac{d}{d t^{\prime}} u_{\|}^{\prime}\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right) \frac{d}{d t^{\prime}} \mathbf{u}_{\perp}^{\prime}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{v}{c^{2}} \frac{d}{d t^{\prime}} u_{\|}^{\prime}\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right) \mathbf{a}_{\perp}^{\prime}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{v}{c^{2}} a_{\|}^{\prime}\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime}}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\mathbf{a}_{\perp}^{\prime} \frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{v}{c^{2}} a_{\|}^{\prime}\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\left(\mathbf{a}^{\prime}-a_{\|}^{\prime} \hat{\mathbf{v}}\right) \frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime} \frac{v}{c^{2}} a_{\|}^{\prime}\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\| v}^{\prime}}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\mathbf{a}^{\prime} \frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}+\frac{v a_{\|}^{\prime}}{c^{2}}\left(-\mathbf{u}_{\perp}^{\prime}-\hat{\mathbf{v}} u_{\|}^{\prime}\right)\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\frac{1}{c^{2}}\left(\mathbf{a}^{\prime} u_{\|}^{\prime} v-v a_{\|}^{\prime} \mathbf{u}^{\prime}\right)\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{u_{\|}^{\prime} v}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\frac{1}{c^{2}}\left(\mathbf{a}^{\prime}\left(\mathbf{u}^{\prime} \cdot \mathbf{v}\right)-\left(\mathbf{a}^{\prime} \cdot \mathbf{v}\right) \mathbf{u}^{\prime}\right)\right]\\
=\frac{1}{\gamma^{2}\left(1+\frac{\mathbf{u}^{\prime} \cdot \mathbf{v}}{c^{2}}\right)^{3}}\left[\mathbf{a}_{\perp}^{\prime}+\frac{1}{c^{2}} \mathbf{v} \times\left(\mathbf{a}^{\prime} \times \mathbf{u}^{\prime}\right)\right] \quad \text { q.e.d }
\end{array}
$$




# 11.23

## (a)

设$\mathcal{P}\mathcal{P}^{\prime}$分别为$lab,cm$座标系内四矢量，有
$$
\mathcal{P}_{1}=\left(E_{1}, \vec{p}_{\mathrm{LAB}}\right), \quad \mathcal{P}_{2}=\left(m_{2}, \overrightarrow{0}\right) 
\\
\mathcal{P}_{1}^{\prime}=\left(E_{1}^{\prime}, \overrightarrow{p^{\prime}}\right), \quad \mathcal{P}_{2}^{\prime}=\left(E_{2}^{\prime},-\overrightarrow{p^{\prime}}\right)
$$
lab系内，利用动量守恒、能量守恒有
$$
\mathcal{P}_{1}+\mathcal{P}_{2}=\mathcal{P}_{3}+\mathcal{P}_{4}
\\
W^{2}=\left(E_{1}^{\prime}+E_{2}^{\prime}\right)^{2}=\left(E_{1}^{\prime}+E_{2}^{\prime}\right)^{2}-\left({\overrightarrow{p^{\prime}}}_{1}+{\overrightarrow{p^{\prime}}}_{2}\right)^{2}=\left(\mathcal{P}_{1}^{\prime}+\mathcal{P}_{2}^{\prime}\right)^{2}
$$
其中，$\left(\mathcal{P}_{1}^{\prime}+\mathcal{P}_{2}^{\prime}\right)^{2}$为洛伦兹不变量

进一步有
$$
W^{2}=\left(\mathcal{P}_{1}^{\prime}+\mathcal{P}_{2}^{\prime}\right)^{2}=\left(\mathcal{P}_{1}+\mathcal{P}_{2}\right)^{2}=\mathcal{P}_{1}^{2}+\mathcal{P}_{2}^{2}+2 \mathcal{P}_{1} \cdot \mathcal{P}_{2}=m_{1}^{2}+m_{2}^{2}+2 m_{2} E_{1}
$$
考虑
$$
\left(\mathcal{P}_{1} \cdot \mathcal{P}_{2}\right)^{2}=\left(m_{2} E_{1}\right)^{2}=m_{2}^{2}\left(p_{1}^{2}+m_{1}^{2}\right)=m_{2}^{2} p_{1}^{2}+m_{1}^{2} m_{2}^{2}
$$

$$
\begin{array}{l}\left(\mathcal{P}_{1}^{\prime} \cdot \mathcal{P}_{2}^{\prime}\right)^{2}
&=\left(E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime}+p^{\prime 2}\right)^{2}=E_{1}^{\prime 2} E_{2}^{\prime 2}+2 E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime} p^{\prime 2}+p^{\prime 4} 
\\
&=\left(p^{\prime 2}+m_{1}^{2}\right)\left(p^{\prime 2}+m_{2}^{2}\right)+2 E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime} p^{\prime 2}+p^{\prime 4} 
\\ 
&=2 p^{\prime 4}+\left(m_{1}^{2}+m_{2}^{2}\right) p^{\prime 2}+2 E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime} p^{\prime 2}+m_{1}^{2} m_{2}^{2} 
\\ 
&=p^{\prime 2}\left(2 p^{\prime 2}+m_{1}^{2}+m_{2}^{2}+2 E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime}\right)+m_{1}^{2} m_{2}^{2} 
\\ 
&=p^{\prime 2}\left(E_{1}^{\prime 2}+2 E_{1}^{\prime} E_{2}^{\prime}+E_{2}^{\prime 2}\right)+m_{1}^{2} m_{2}^{2}
\\
&=p^{\prime 2} W^{2}+m_{1}^{2} m_{2}^{2}
\end{array}
$$

由于洛伦兹不变性，有
$$
\left(\mathcal{P}_{1} \cdot \mathcal{P}_{2}\right)^{2}=\left(\mathcal{P}_{1}^{\prime} \cdot \mathcal{P}_{2}^{\prime}\right)^{2} \Rightarrow m_{2}^{2} p_{1}^{2}=p^{\prime 2} W^{2} \Rightarrow p^{\prime}=\frac{m_{2}}{W} p_{1}
$$
由于$\vec p_1,\vec p'$同向，有
$$
\overrightarrow{p^{\prime}}=\frac{m_{2}}{W} \vec{p}_{1}
$$

## (b)

从$\vec p'$洛伦兹变换有
$$
p^{\prime}=\gamma_{\mathrm{cm}}\left(p_{1}-\beta_{\mathrm{cm}} E_{1}\right) ; \quad\left(-p^{\prime}\right)=\gamma_{\mathrm{cm}}\left(-\beta_{\mathrm{cm}} m_{2}\right)
$$
因此有
$$
\begin{array}{c}\beta_{\mathrm{cm}}=\frac{p_{1}}{m_{2}+E_{1}}, \quad \Rightarrow \quad \vec{\beta}_{\mathrm{cm}}=\frac{\vec{p}_{1}}{m_{2}+E_{1}} \\ \gamma_{\mathrm{cm}}=\frac{1}{\sqrt{1-\beta_{\mathrm{cm}}^{2}}}=\frac{m_{2}+E_{1}}{\sqrt{\left(m_{2}+E_{1}\right)^{2}-p_{1}^{2}}}=\frac{m_{2}+E_{1}}{\sqrt{m_{2}^{2}+2 m_{2} E_{1}+E_{1}^{2}-p_{1}^{2}}}=\frac{m_{2}+E_{1}}{W}\end{array}
$$

## (c)

非相对论极限下有
$$
E_{1} \approx m_{1}+\frac{p_{1}^{2}}{2 m_{1}}
$$
因此有
$$
\begin{aligned} 
W^{2} &\approx m_{1}^{2}+m_{2}^{2}+2 m_{2}\left(m_{1}+\frac{p_{1}^{2}}{2 m_{1}}\right)
\\
&=\left(m_{1}+m_{2}\right)^{2}+\frac{m_{2}}{m_{1}} p_{1}^{2}
\\
&=\left(m_{1}+m_{2}\right)^{2}\left\{1+\frac{m_{2}}{\left(m_{1}+m_{2}\right)^{2}} \frac{p_{1}^{2}}{m_{1}}\right\}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned} 
W&=\left(m_{1}+m_{2}\right) \sqrt{1+\frac{m_{2}}{\left(m_{1}+m_{2}\right)^{2}} \frac{p_{1}^{2}}{m_{1}}} 
\\
&\approx\left(m_{1}+m_{2}\right)\left\{1+\frac{m_{2}}{\left(m_{1}+m_{2}\right)^{2}} \frac{p_{1}^{2}}{2 m_{1}}\right\}
\\&=m_{1}+m_{2}+\frac{m_{2}}{m_{1}+m_{2}} \frac{p_{1}^{2}}{2 m_{1}}
\end{aligned}
$$

同样有
$$
\begin{aligned} \vec{p}^{\prime} &=\frac{m_{2}}{W} \vec{p}_{1} \approx \frac{m_{2}}{m_{1}+m_{2}} \vec{p}_{1} \\ \vec{\beta}_{\mathrm{cm}} &=\frac{\vec{p}_{1}}{m_{2}+E_{1}} \approx \frac{\vec{p}_{1}}{m_{1}+m_{2}} \end{aligned}
$$
即伽利略变换下的结果