1为主，2，3一半，4稍微一提

7，8一半

辐射，一小半

散射，没时间讲

相对论，重要 11一多半，12不讲



# 数学基础

## 曲线积分

对于曲线积分，无所谓正方向

### 第一类曲线积分

$$
\int_a^b f(\vec r)\dd l
\qquad
\oint f(\vec r)\dd l
$$
物理上常用于表示，线长、质量

### 第二类曲线积分

$$
\int \vec F(\vec r)\cdot \dd{\vec l}
\qquad
\oint \vec F(\vec r)\cdot \dd{\vec l}
$$

物理上常用于表示功

------

对于在闭合曲面中曲面积分，取外法向方向为正方向

### 第一类曲面积分

$$
\iint \sigma(\vec r)dS
\qquad
\oiint \sigma(\vec r)dS
$$

物理上常用于表示电荷面密度

### 第二类曲面积分

$$
\iint\vec B(\vec r)\cdot \dd{\vec S}
\qquad
\oiint\vec B(\vec r)\cdot \dd{\vec S}
$$
物理上常用于表示磁通量



## 积分定理

> $\dd{^3x} = \dd V$

其中，$\vec A$为矢量函数，$\psi$为标量函数，$\vec n$为指向曲面外部的单位法向量，$\dd a$为面元，$S$为一二维闭合曲面，所围体积为$V$

### 高斯公式—散度定理

高斯公式说明向量场穿过曲面的通量，等于散度在曲面围起來的体积上的积分。

直观地，所有源点的和减去所有汇点的和，就是流出这区域的净流量

高斯定理是斯托克斯公式的特殊情形
$$
\int_{V} \nabla \cdot \mathbf{A} d^{3} x =\int_{S} \mathbf{A} \cdot \mathbf{n} d a 
\\或写作
\\
\iiint_{V} \nabla \cdot \mathbf{A} dV =\oiint_{S} \mathbf{A}(\vec r) \cdot \dd{\vec S}
$$
**推论**

对于标量场和非零向量的积，有
$$
\int_{V} \nabla \psi d^{3} x =\int_{S} \psi \mathbf{n} d a 
\\或写作\\
\iiint_{V} \nabla \psi(\vec r) dV =\oiint_{S} \psi \dd{\vec S}
$$
对于向量场和非零向量的积，有
$$
\int_{V} \nabla \times \mathbf{A} d^{3} x =\int_{S} \mathbf{n} \times \mathbf{A} d a
\\或写作\\
\iiint_{V} \nabla \times \mathbf{A} d V=\iint_{\partial V} d \mathbf{S} \times \mathbf{A}
$$

### 格林定理

格林定理是斯托克斯定理的特例

给出了沿着闭曲线$C$的曲线积分与$C$所包围的区域$D$上的二重积分之间的关系
$$
\int_{V}\left(\phi \nabla^{2} \psi-\psi \nabla^{2} \phi\right) d^{3} x=\int_{S}(\phi \nabla \psi-\psi \nabla \phi) \cdot \mathbf{n} d a
\\或写作\\
\iint_{D}\left(\frac{\partial Q}{\partial x}-\frac{\partial P}{\partial y}\right) \mathrm{d} x \mathrm{~d} y=\oint_{C}(P \mathrm{~d} x+Q \mathrm{~d} y)
$$

### 格林恒定式

格林第一恒等式

可由散度定理导出，
$$
\int_{V}\left(\phi \nabla^{2} \psi+\nabla \phi \cdot \nabla \psi\right) d^{3} x=\int_{S} \phi \mathbf{n} \cdot \nabla \psi d a
\\或写作
\\
\int_{U}(\psi \Delta \varphi+\nabla \psi \cdot \nabla \varphi) d V=\oint_{\partial U} \psi(\nabla \varphi \cdot \mathbf{n}) d S=\oint_{\partial U} \psi \nabla \varphi \cdot d \mathbf{S}
$$
其中，$\frac{\partial \phi}{\partial n}=\nabla \phi \cdot \mathbf{n}$，为取决于边界的$\phi$的法向导数

格林第二恒等式、格林第三恒等式，略

### 斯托克斯定理—旋度定理

其中，$S$为一开放曲面，$C$为其边界，边界上的线元为$\dd{\vec l}$，$\vec n$为右手法则确定的$C$的法向量
$$
\int_{S}(\nabla \times \mathbf{A}) \cdot \mathbf{n} d a=\oint_{C} \mathbf{A} \cdot d \mathbf{l}
\\或写作\\
\iint_{S} \nabla \times \mathbf{F} \cdot d \mathbf{S}=\oint_{\partial S} \mathbf{F} \cdot d \mathbf{r}
$$
对于标量场有推论
$$
\int_{S} \mathbf{n} \times \nabla \psi d a=\oint_{C} \psi d \mathbf{l}
$$

## 矢量代数

### 基本运算

$$
\begin{array}{l}\vec{A}+\vec{B}=\vec{B}+\vec{A} \\ (\vec{A}+\vec{B})+\vec{C}=\vec{A}+(\vec{B}+\vec{C})
\\
\vec{A}-\vec{B}=\vec{A}+(-\vec{B})
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{l}
\alpha(\vec{A}+\vec{B})=\alpha \vec{A}+\alpha \vec{B}
\\
\vec{A} \cdot \vec{B}=|\vec{A} \| \vec{B}| \cos \theta \\ \vec{A} \cdot \vec{B}=\vec{B} \cdot \vec{A} \\ \vec{A} \cdot(\vec{B}+\vec{C})=\vec{A} \cdot \vec{B}+\vec{A} \cdot \vec{C} \\ \vec{A} \cdot \vec{A}=|\vec{A}|^{2}=A^{2}

\\
\vec{A} \times \vec{B}=|\vec{A} \| \vec{B}| \sin \theta \hat{n} \\ \vec{A} \times \vec{B}=-\vec{B} \times \vec{A} \\ \vec{A} \times(\vec{B}+\vec{C})=\vec{A} \times \vec{B}+\vec{A} \times \vec{C} \\ \vec{A} \times \vec{A}=0

\end{array}
$$

### 分量形式

$$
\begin{array}{l}\vec{A}=A_{x} \hat{e}_{x}+A_{y} \hat{e}_{y}+A_{z} \hat{e}_{z} \\ \vec{A}+\vec{B}=\left(A_{x}+B_{x}\right) \hat{e}_{x}+\left(A_{y}+B_{y}\right) \hat{e}_{y}+\left(A_{z}+B_{z}\right) \hat{e}_{z} \\ \vec{A} \cdot \vec{B}=A_{x} B_{x}+A_{y} B_{y}+A_{z} B_{z} \\ A=\sqrt{\vec{A} \cdot \vec{A}}=\sqrt{A_{x}^{2}+A_{y}^{2}+A_{z}^{2}}\end{array}
$$

Kronecker delta符号
$$
\vec{A} \cdot \vec{B}=A_{x} B_{x}+A_{y} B_{y}+A_{z} B_{z}=\sum_{i j} \delta_{i j} A_{i} B_{j}
\\
\delta_{i j}=\hat{e}_{i} \cdot \hat{e}_{j}=\left\{\begin{array}{ll}1 & \text { if } i=j \\ 0 & \text { if } i \neq j\end{array}\right.
$$
Levi-Civita符号
$$
\vec{A} \times \vec{B}=\left|\begin{array}{ccc}\hat{e}_{x} & \hat{e}_{y} & \hat{e}_{z} \\ A_{x} & A_{y} & A_{z} \\ B_{x} & B_{y} & B_{z}\end{array}\right|=\sum_{i, j, k} \varepsilon_{i j k} A_{i} B_{j} \hat{e}_{k}
\\
\varepsilon_{i j k}=\hat{e}_{i} \cdot\left(\hat{e}_{j} \times \hat{e}_{k}\right)=\left\{\begin{array}{cc}1 & \text { if } \quad i j k=123,231,312 \\ -1 & \text { if } \quad i j k=132,213,321 \\ 0 & \text { otherwise }\end{array}\right.
$$

### 复合运算

> ？一般认为叉乘优先于点乘，叉乘的结果为矢量仍能进行点乘，但点乘结果为标量不能进行叉乘

三重标积（混合积），结果为标量
$$
\begin{array}{c}\vec{A} \cdot(\vec{B} \times \vec{C})=\vec{B} \cdot(\vec{C} \times \vec{A})=\vec{C} \cdot(\vec{A} \times \vec{B}) \\ \vec{A} \cdot(\vec{B} \times \vec{C})=\left|\begin{array}{lll}A_{x} & A_{y} & A_{z} \\ B_{x} & B_{y} & B_{z} \\ C_{x} & C_{y} & C_{z}\end{array}\right|\end{array}
$$
三重矢积
$$
\begin{array}{l}\vec{A} \times(\vec{B} \times \vec{C})=(\vec{A} \cdot \vec{C}) \vec{B}-(\vec{A} \cdot \vec{B}) \vec{C} \\ \vec{A} \times(\vec{B} \times \vec{C}) \neq(\vec{A} \times \vec{B}) \times \vec{C} \\ \vec{A} \times(\vec{B} \times \vec{C})+\vec{B} \times(\vec{C} \times \vec{A})+\vec{C} \times(\vec{A} \times \vec{B})=0\end{array}
$$

### 场中的矢量

位置矢量
$$
\begin{array}{l}\vec{r}=x \hat{e}_{x}+y \hat{e}_{y}+z \hat{e}_{z} \\ r=|\vec{r}|=\sqrt{\vec{r} \cdot \vec{r}}=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}} 
\\
\hat{e}_{r}=\frac{\vec{r}}{r} 
\end{array}
$$
无限小位移矢量
$$
d \vec{l} \equiv d \vec{r}=d x \hat{e}_{x}+d y \hat{e}_{y}+d z \hat{e}_{z}
$$
间距矢量
$$
\vec{R} \equiv \vec{r}-\vec{r}^{\prime}=\left(x-x^{\prime}\right) \hat{e}_{x}+\left(y-y^{\prime}\right) \hat{e}_{y}+\left(z-z^{\prime}\right) \hat{e}_{z}
$$
$\vec r$表示场点，$\vec r'$表示源点

## 微分算符

### 特点

- 算符作用函数在其后，$\nabla\psi$，其结果也是一个矢量，也有$\nabla\cdot \vec A(\vec r)$结果为标量，$\nabla\cross \vec A(\vec r)$结果为矢量

- $\nabla \cdot (\psi \vec A)$，一个导数作用到两个函数上，$=\nabla\psi\cdot  \vec A + \psi\nabla\cdot \vec A$，其中，$\nabla \cdot (\psi \vec A)$为标量，$\nabla\psi,\psi\nabla$为矢量

- 标量场的梯度，$\nabla\psi$，矢量

- 矢量场的散度，$\nabla\cdot \vec A$，标量

- 矢量场的旋度，$\nabla\cross \vec A$，矢量

### 一阶微分算符

$$
\begin{aligned}
\nabla&=\hat{i} \frac{\partial}{\partial x}+\hat{j} \frac{\partial}{\partial y}+\hat{k} \frac{\partial}{\partial z}
\\
\boldsymbol{\nabla} \psi &=\mathbf{e}_{1} \frac{\partial \psi}{\partial x_{1}}+\mathbf{e}_{2} \frac{\partial \psi}{\partial x_{2}}+\mathbf{e}_{3} \frac{\partial \psi}{\partial x_{3}} 
\\
\boldsymbol{\nabla} \cdot \mathbf{A} &=\frac{\partial A_{1}}{\partial x_{1}}+\frac{\partial A_{2}}{\partial x_{2}}+\frac{\partial A_{3}}{\partial x_{3}} 
\\
\boldsymbol{\nabla} \times \mathbf{A} &=\mathbf{e}_{1}\left(\frac{\partial A_{3}}{\partial x_{2}}-\frac{\partial A_{2}}{\partial x_{3}}\right)+\mathbf{e}_{2}\left(\frac{\partial A_{1}}{\partial x_{3}}-\frac{\partial A_{3}}{\partial x_{1}}\right)+\mathbf{e}_{3}\left(\frac{\partial A_{2}}{\partial x_{1}}-\frac{\partial A_{1}}{\partial x_{2}}\right)
\end{aligned}
$$

一阶微分算符$\nabla$（del, nabla）为矢量算符



#### 柱坐标系下

$$
\begin{aligned} \nabla \psi &=\mathbf{e}_{1} \frac{\partial \psi}{\partial \rho}+\mathbf{e}_{2} \frac{1}{\rho} \frac{\partial \psi}{\partial \phi}+\mathbf{e}_{3} \frac{\partial \psi}{\partial z} \\ \boldsymbol{\nabla} \cdot \mathbf{A} &=\frac{1}{\rho} \frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho A_{1}\right)+\frac{1}{\rho} \frac{\partial A_{2}}{\partial \phi}+\frac{\partial A_{3}}{\partial z} \\ \nabla \times \mathbf{A} &=\mathbf{e}_{1}\left(\frac{1}{\rho} \frac{\partial A_{3}}{\partial \phi}-\frac{\partial A_{2}}{\partial z}\right)+\mathbf{e}_{2}\left(\frac{\partial A_{1}}{\partial z}-\frac{\partial A_{3}}{\partial \rho}\right)+\mathbf{e}_{3} \frac{1}{\rho}\left(\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho A_{2}\right)-\frac{\partial A_{1}}{\partial \phi}\right) 
\end{aligned}
$$



#### 球坐标下

$$
\begin{aligned} \boldsymbol{\nabla} \psi=& \mathbf{e}_{1} \frac{\partial \psi}{\partial r}+\mathbf{e}_{2} \frac{1}{r} \frac{\partial \psi}{\partial \theta}+\mathbf{e}_{3} \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial \psi}{\partial \phi} \\ \boldsymbol{\nabla} \cdot \mathbf{A}=& \frac{1}{r^{2}} \frac{\partial}{\partial r}\left(r^{2} A_{1}\right)+\frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin \theta A_{2}\right)+\frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial A_{3}}{\partial \phi} \\ \boldsymbol{\nabla} \times \mathbf{A}=& \mathbf{e}_{1} \frac{1}{r \sin \theta}\left[\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin \theta A_{3}\right)-\frac{\partial A_{2}}{\partial \phi}\right] +\mathbf{e}_{2}\left[\frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial A_{1}}{\partial \phi}-\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r}\left(r A_{3}\right)\right]+\mathbf{e}_{3} \frac{1}{r}\left[\frac{\partial}{\partial r}\left(r A_{2}\right)-\frac{\partial A_{1}}{\partial \theta}\right] 
\end{aligned}
$$



### 二阶微分算符

$$
\begin{aligned} 
\nabla^{2}&=\nabla \cdot \nabla=\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z^{2}}
\\
\nabla^{2} \psi &=\frac{\partial^{2} \psi}{\partial x_{1}^{2}}+\frac{\partial^{2} \psi}{\partial x_{2}^{2}}+\frac{\partial^{2} \psi}{\partial x_{3}^{2}} 
\\
\nabla^{2} \vec{A}
&=\left(\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z^{2}}\right)\left(A_{x} \hat{e}_{x}+A_{y} \hat{e}_{y}+A_{z} \hat{e}_{z}\right) 
\\
&=\left(\frac{\partial^{2} A_{x}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{x}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{x}}{\partial z^{2}}\right) \hat{e}_{x}+\left(\frac{\partial^{2} A_{y}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{y}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{y}}{\partial z^{2}}\right) \hat{e}_{y}+\left(\frac{\partial^{2} A_{z}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{z}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2} A_{z}}{\partial z^{2}}\right) \hat{e}_{z}
\\
&=\left(\nabla^{2} A_{x}\right) \hat{e}_{x}+\left(\nabla^{2} A_{y}\right) \hat{e}_{y}+\left(\nabla^{2} A_{z}\right) \hat{e}_{z}

\end{aligned}
$$

二阶微分算符$\nabla^2 = \Delta$（Laplacian）为标量算符，标量的Laplacian是标量，矢量的Laplacian是矢量

上述第二式仅对在直角坐标系下成立，一般采用下式计算
$$
\nabla^{2} \vec{A}=\nabla(\nabla \cdot \vec{A})-\nabla \times(\nabla \times \vec{A})
$$

对于标量场，拉普拉斯算符为梯度的散度
$$
\nabla\cdot \nabla f = \nabla^2 f
$$
但对于向量场，$\nabla(\nabla \cdot \vec{A}) \neq \nabla^{2} \vec{A}$

#### 柱坐标系下

$$
\begin{aligned} 
\nabla^{2} \psi &=\frac{1}{\rho} \frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho \frac{\partial \psi}{\partial \rho}\right)+\frac{1}{\rho^{2}} \frac{\partial^{2} \psi}{\partial \phi^{2}}+\frac{\partial^{2} \psi}{\partial z^{2}}
\\
\nabla^2\cdot\vec A &=见矢量分析.nb

\end{aligned}
$$

#### 球坐标系下

$$
\begin{aligned} 
\nabla^{2} \psi=& \frac{1}{r^{2}} \frac{\partial}{\partial r}\left(r^{2} \frac{\partial \psi}{\partial r}\right)+\frac{1}{r^{2} \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin \theta \frac{\partial \psi}{\partial \theta}\right)+\frac{1}{r^{2} \sin ^{2} \theta} \frac{\partial^{2} \psi}{\partial \phi^{2}} \\ & {\left[\text { Note that } \frac{1}{r^{2}} \frac{\partial}{\partial r}\left(r^{2} \frac{\partial \psi}{\partial r}\right) \equiv \frac{1}{r} \frac{\partial^{2}}{\partial r^{2}}(r \psi)\right] }
\\
\nabla^2\cdot\vec A &= 见矢量分析.nb
\end{aligned}
$$

### 二重算符

#### 作用于标量场

**梯度的散度**
$$
\begin{aligned} \nabla \cdot(\nabla f) &=\left(\hat{e}_{x} \frac{\partial}{\partial x}+\hat{e}_{y} \frac{\partial}{\partial y}+\hat{e}_{z} \frac{\partial}{\partial z}\right) \cdot\left(\hat{e}_{x} \frac{\partial f}{\partial x}+\hat{e}_{y} \frac{\partial f}{\partial y}+\hat{e}_{z} \frac{\partial f}{\partial z}\right) \\ &=\frac{\partial^{2} f}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2} f}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2} f}{\partial z^{2}} \equiv \nabla^{2} f \end{aligned}
$$
结果为标量

**梯度的旋度**
$$
\nabla \times(\nabla f)=(\nabla \times \nabla) f=0
$$
注意区别
$$
\begin{array}{c}(\vec{C} g) \times(\vec{C} f)=(\vec{C} \times \vec{C}) g f=0 \\ (\nabla g) \times(\nabla f)=\left(\nabla_{g} g\right) \times\left(\nabla_{f} f\right)=\left(\nabla_{g} \times \nabla_{f}\right) g f \neq 0\end{array}
$$
若，$\nabla\times \vec A = 0$，则，$\vec A = \nabla f$

#### 作用于矢量场

**散度的梯度**



注意：$\nabla(\nabla \cdot \vec{A}) \neq \nabla^{2} \vec{A}$

**旋度的散度**
$$
\nabla \cdot(\nabla \times \vec{A})=(\nabla \times \nabla) \cdot \vec{A}=0
$$
利用，$\vec{B} \cdot(\vec{C} \times \vec{A})=\vec{A} \cdot(\vec{B} \times \vec{C})=(\vec{B} \times \vec{C}) \cdot \vec{A}$

若，$\nabla\cdot\vec f = 0$，则，$\vec f = \nabla\times \vec A$

**旋度的旋度**
$$
\nabla \times(\nabla \times \vec{A})=\nabla(\nabla \cdot \vec{A})-(\nabla \cdot \nabla) \vec{A}=\nabla(\nabla \cdot \vec{A})-\nabla^{2} \vec{A}
\\\Downarrow\\
\nabla^{2} \vec{A}=\nabla(\nabla \cdot \vec{A})-\nabla \times(\nabla \times \vec{A})
$$
利用$\vec{B} \times(\vec{C} \times \vec{A})=\vec{C}(\vec{B} \cdot \vec{A})-(\vec{B} \cdot \vec{C}) \vec{A}$

用于求向量场的$\Delta$

### 运算律

#### 普遍规律

$\nabla$算符满足分配律
$$
\begin{array}{c}\nabla(f+g)=\nabla f+\nabla g \\ \nabla \cdot(\vec{A}+\vec{B})=\nabla \cdot \vec{A}+\nabla \cdot \vec{B} \\ \nabla \times(\vec{A}+\vec{B})=\nabla \times \vec{A}+\nabla \times \vec{B}\end{array}
$$
其他
$$
\begin{aligned} 
\nabla(f g)&=g \nabla f+f \nabla g
\\
\nabla \cdot(\overrightarrow{f A})&=\vec{A} \cdot \nabla f+f \nabla \cdot \vec{A}
\\
\nabla \times(\overrightarrow{f A})&=\vec{A} \times \nabla f+f \nabla \times \vec{A}
\\
\nabla \cdot(\vec{A} \times \vec{B})&=\vec{B} \cdot(\nabla \times \vec{A})-\vec{A} \cdot(\nabla \times \vec{B})
\\
\nabla(\vec{A} \cdot \vec{B})&=\vec{B} \times(\nabla \times \vec{A})+(\vec{B} \cdot \nabla) \vec{A}+\vec{A} \times(\nabla \times \vec{B})+(\vec{A} \cdot \nabla) \vec{B}
\\
\nabla \times(\vec{A} \times \vec{B})&=(\vec{B} \cdot \nabla) \vec{A}-\vec{B}(\nabla \cdot \vec{A})-(\vec{A} \cdot \nabla) \vec{B}+\vec{A}(\nabla \cdot \vec{B})
\end{aligned}
$$
最后一式，其中
$$
\begin{aligned}(\vec{B} \cdot \nabla) &=\left[\left(B_{x} \hat{e}_{x}+B_{y} \hat{e}_{y}+B_{z} \hat{e}_{z}\right) \cdot\left(\hat{e}_{x} \frac{\partial}{\partial x}+\hat{e}_{y} \frac{\partial}{\partial y}+\hat{e}_{z} \frac{\partial}{\partial z}\right)\right] 
\\
&= B_x\nabla_x + B_y\nabla_y + B_z\nabla_z
\end{aligned}
$$
$(\vec B\cdot\nabla)$，视为一个新的算符，这是一个标量算符

> 标量算符是因为算符本省没有矢量性
>
> 但作用完矢量其结果仍为矢量
> $$
> \begin{aligned}(\vec{B} \cdot \nabla) & \vec{A}=\left(B_{x} \frac{\partial}{\partial x}+B_{y} \frac{\partial}{\partial y}+B_{z} \frac{\partial}{\partial z}\right)\left(A_{x} \hat{e}_{x}+A_{y} \hat{e}_{y}+A_{z} \hat{e}_{z}\right) \\ &=B_{x} \frac{\partial A_{x}}{\partial x} \hat{e}_{x}+B_{y} \frac{\partial A_{x}}{\partial y} \hat{e}_{x}+B_{z} \frac{\partial A_{x}}{\partial z} \hat{e}_{x}+B_{x} \frac{\partial A_{y}}{\partial x} \hat{e}_{y}+B_{y} \frac{\partial A_{y}}{\partial y} \hat{e}_{y}+B_{z} \frac{\partial A_{y}}{\partial z} \hat{e}_{y} \\ &+B_{x} \frac{\partial A_{z}}{\partial x} \hat{e}_{z}+B_{y} \frac{\partial A_{z}}{\partial y} \hat{e}_{z}+B_{z} \frac{\partial A_{z}}{\partial z} \hat{e}_{z} \end{aligned}
> $$
> 

$\nabla$算符和一般矢量运算的区别在于其微分性

#### 和函数的作用

$$
\begin{array}{l}\nabla f(u)=\left(\frac{\partial}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{\partial}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{\partial}{\partial z} \hat{e}_{z}\right) f(u) \\ =\frac{\partial f(u)}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{\partial f(u)}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{\partial f(u)}{\partial z} \hat{e}_{z} \\ =\frac{d f}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{d f}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{d f}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial z} \hat{e}_{z}=\frac{d f}{d u} \nabla u\end{array}
$$

$$
\begin{array}{l}\nabla \cdot \vec{A}(u)=\left(\frac{\partial}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{\partial}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{\partial}{\partial z} \hat{e}_{z}\right) \cdot\left[A_{x}(u) \hat{e}_{x}+A_{y}(u) \hat{e}_{y}+A_{z}(u) \hat{e}_{z}\right] \\ =\frac{\partial A_{x}(u)}{\partial x}+\frac{\partial A_{y}(u)}{\partial y}+\frac{\partial A_{z}(u)}{\partial z}=\frac{d A_{x}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{d A_{y}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y}+\frac{d A_{z}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial z} \\ =\nabla u \cdot \frac{d \vec{A}(u)}{d u}\end{array}
$$

$$
\begin{array}{l}\nabla \times \vec{A}(u)=\left(\frac{\partial}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{\partial}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{\partial}{\partial z} \hat{e}_{z}\right) \times\left[A_{x}(u) \hat{e}_{x}+A_{y}(u) \hat{e}_{y}+A_{z}(u) \hat{e}_{z}\right]=\left|\begin{array}{ccc}\hat{e}_{x} & \hat{e}_{y} & \hat{e}_{z} \\ \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\ A_{x}(u) & A_{y}(u) & A_{z}(u)\end{array}\right| \\ =\left[\frac{\partial A_{z}(u)}{\partial y}-\frac{\partial A_{y}(u)}{\partial z}\right] \hat{e}_{x}+\left[\frac{\partial A_{x}(u)}{\partial z}-\frac{\partial A_{z}(u)}{\partial x}\right] \hat{e}_{y}+\left[\frac{\partial A_{y}(u)}{\partial x}-\frac{\partial A_{x}(u)}{\partial y}\right] \hat{e}_{z} \\ =\left[\frac{d A_{z}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y}-\frac{d A_{y}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial z}\right] \hat{e}_{x}+\left[\frac{d A_{x}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial z}-\frac{d A_{z}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}\right] \hat{e}_{y}+\left[\frac{d A_{y}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}-\frac{d A_{x}(u)}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y}\right] \hat{e}_{z}=\nabla u \times \frac{d \vec{A}(u)}{d u}\end{array}
$$


$$
\nabla \vec{r}=\frac{\partial \sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}{\partial x} \hat{e}_{x}+\frac{\partial \sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}{\partial y} \hat{e}_{y}+\frac{\partial \sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}{\partial z} \hat{e}_{z}=\frac{x}{r} \hat{e}_{x}+\frac{y}{r} \hat{e}_{y}+\frac{z}{r} \hat{e}_{z}=\frac{\vec{r}}{r}=\hat{e}_{r}
\\
\nabla \cdot \vec{r}=\left(\hat{e}_{x} \frac{\partial}{\partial x}+\hat{e}_{y} \frac{\partial}{\partial y}+\hat{e}_{z} \frac{\partial}{\partial z}\right) \cdot\left(x \hat{e}_{x}+y \hat{e}_{y}+z \hat{e}_{z}\right)=3
$$

$$
\begin{aligned}\nabla \times \vec{r}=\left|\begin{array}{ccc}\hat{e}_{x} & \hat{e}_{y} & \hat{e}_{z} \\ \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\ x & y & z\end{array}\right|=0 
\\
\nabla r^{2}=2 r \nabla r=2 r \hat{e}_{r}=2 \vec{r}
\\
\nabla \frac{1}{r}=-\frac{1}{r^{2}} \nabla r=-\frac{1}{r^{2}} \hat{e}_{r}=-\frac{\vec{r}}{r^{3}}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\nabla \cdot \frac{\vec{r}}{r^{3}}=\nabla \frac{1}{r^{3}} \cdot \vec{r}+\frac{1}{r^{3}} \nabla \cdot \vec{r}=-\frac{3}{r^{4}} \nabla r \cdot \vec{r}+\frac{3}{r^{3}}=-\frac{3}{r^{4}} \vec{e}_{r} \cdot \vec{r}+\frac{3}{r^{3}}=-\frac{3}{r^{3}}+\frac{3}{r^{3}}=0 
\quad(r\ne 0)
\\
\nabla \times \frac{\vec{r}}{r^{3}}=\nabla \frac{1}{r^{3}} \times \vec{r}+\frac{1}{r^{3}} \nabla \times \vec{r}=-\frac{3}{r^{4}} \nabla r \times \vec{r}+0=-\frac{3}{r^{4}} \vec{e}_{r} \times \vec{r}=0
\end{aligned}
$$

补充几个
$$
\begin{aligned} 
\nabla\cdot\hat e_r &= -\frac{x^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{3/2}}-\frac{y^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{3/2}}-\frac{z^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{3/2}}+\frac{3}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}
\\
&=-\frac{1}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}+\frac{3}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}
\\
&=-\frac{1}{r}+\frac{3}{r}
\\
&=\frac{2}{r}
\end{aligned}
$$

### 证明：$\nabla^2\frac{1}{r} = -4\pi\delta(r)$

当$r\ne 0$时，

右侧
$$
-4\pi\delta(r) = 0
$$
左侧
$$
\begin{aligned} 
\Delta \frac{1}{r} 
&= \frac{3 x^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{5/2}}-\frac{3}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{3/2}}+\frac{3 y^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{5/2}}+\frac{3 z^2}{\left(x^2+y^2+z^2\right)^{5/2}}
\\
&=0
\end{aligned}
$$
当$r\rightarrow  0$时，

两边同时做全空间积分有

右侧
$$
\iiint-4\pi\delta(r)\dd{V} = -4\pi
$$
左侧
$$
\iiint\nabla^2 \frac{1}{r} \dd{V}
$$
应用高斯定理，取高斯面为球面，此时有$\dd S=r^{2} \sin \theta d \theta d \varphi
\quad \dd{\vec{S}} = \hat n\cdot\dd{S} = \hat e_r\cdot \dd{S}$
$$
\begin{aligned} 
\iiint\nabla^2 \frac{1}{r} \dd{V} 
&=\oiint \nabla\frac{1}{r}\cdot\dd{\vec S}
\\
&=\oiint -\frac{\vec r}{r^3}\cdot \dd{\vec S}
\\
&=-\int_0^{2\pi}\int_0^{\pi} \frac{\vec r}{r}\cdot \hat e_r \sin \theta d \theta d \varphi
\\
&=-\int_0^{2\pi}\int_0^{\pi} \hat e_r\cdot \hat e_r \sin \theta d \theta d \varphi
\\
&=-\int_0^{2\pi}\int_0^{\pi}\sin \theta d \theta d \varphi
\\
&=-4\pi
\end{aligned}
$$
综上 QED

## 张量

对两个矢量
$$
\vec{A}=A_{x} \hat{\imath}+A_{y} \hat{j}+A_{z} \hat{k}
\\
\vec{B}=B_{x} \hat{\imath}+B_{y} \hat{j}
$$
进行下述运算，该运算称为并矢，有

> 注意并失是没有点的，区别于点乘，因此对于矢量的散度，不能忽略点，对于标量则可以省略

$$
\begin{aligned} 
\overset{\twoheadrightarrow}{T}
=& \vec{A} \vec{B} 
\\
=&\left(A_{x} \hat{i}+A_{y} \hat{j}+A_{x} \hat{k}\right)\left(B_{x} \hat{i}+B_{y} \hat{j}\right)
\\
=& A_{x} B_{x} \hat{j} \hat{j}+A_{x} B_{y} \hat{j} \hat{j}+A_{y} B_{x} \hat{j} \hat{i}+A_{y} B_{y} \hat{j} \hat{j} + A_{z} B_{x} \hat{k} \hat{i}+A_{z} B_{y} \hat{k} \hat{j} 
\end{aligned}
$$

记为，$\overset{\twoheadrightarrow}{T}=\sum_{i j} T_{i j} \hat{e}_{i} \hat{e}_{j}$，其中，

$$
T_{i j}=\left(\begin{array}{ccc}A_{x} B_{x} & A_{x} B_{y} & 0 \\ A_{y} B_{x} & A_{y} B_{y} & 0 \\ A_{z} B_{x} & A_{y} B_{y} & 0\end{array}\right)
$$
$\overset{\twoheadrightarrow}{T}$称为二阶张量，一般记为
$$
T_{i j}=\left(\begin{array}{lll}T_{11} & T_{12} & T_{13} \\ T_{21} & T_{22} & T_{23} \\ T_{31} & T_{32} & T_{33}\end{array}\right)
$$

### 阶和维数

$\overset{\rightharpoonup\!\! \rightharpoonup}{T} \quad or\quad T_{ij}$称为二阶张量，有$i$取值$\times j$取值维

$\overset{\rightharpoonup\!\!\!\rightharpoonup\!\!\! \rightharpoonup}{T} \quad or\quad T_{ijk}$称为三阶张量，有$i$取值$\times j$取值$\times k$取值维

### 单位张量

二阶单位张量

$$
\overset{\rightharpoonup\!\! \rightharpoonup}{I} = \hat{e}_{1} \hat{e}_{1}+\hat{e} \hat{e}_{2}+\hat{e}_{3} \hat{e}_{3}
\\
I_{ij} =
\left(\begin{array}{lll}1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{array}\right)
$$

### 张量运算

$$
\begin{array}{l}(\vec{A} \vec{B}) \cdot \vec{C}=\vec{A}(\vec{B} \cdot \vec{C}) 
\\
(\vec{A} \vec{B}):(\vec{C} \vec{D})=(\vec{B} \cdot \vec{C})(\vec{A} \cdot \vec{D}) 
\\
(\vec{A} \cdot \nabla) \vec{B}=\vec{A} \cdot(\nabla \vec{B}) 
\\
\nabla \cdot(\vec{A} \vec{B})=(\nabla \cdot \vec{A}) \vec{B}+(\vec{A} \cdot \nabla) \vec{B} 
\\
\nabla \times(\vec{A} \vec{B})=(\nabla \times \vec{A}) \vec{B}-(\vec{A} \times \nabla) \vec{B} 
\\
(\vec{A} \times \nabla) \cdot \overset{\rightharpoonup\!\! \rightharpoonup}{T}=\vec{A} \cdot(\nabla \times \overset{\rightharpoonup\!\! \rightharpoonup}{T})\end{array}
$$

并失运算区别于点乘，并失运算中间没点，结果是张量

点乘就近运算

# 球谐函数

$$
\begin{array}{l}l=0 \quad Y_{00}=\frac{1}{\sqrt{4 \pi}} \\ l=1\left\{\begin{array}{l}Y_{11}=-\sqrt{\frac{3}{8 \pi}} \sin \theta e^{i \phi} \\ Y_{10}=\sqrt{\frac{3}{4 \pi}} \cos \theta\end{array}\right. \\ l=2\left\{\begin{aligned} Y_{22} &=\frac{1}{4} \sqrt{\frac{15}{2 \pi}} \sin ^{2} \theta e^{2 i \phi} \\ Y_{21} &=-\sqrt{\frac{15}{8 \pi}} \sin \theta \cos \theta e^{i \phi} \\ Y_{20} &=\sqrt{\frac{5}{4 \pi}}\left(\frac{3}{2} \cos ^{2} \theta-\frac{1}{2}\right) \\ Y_{33} &=-\frac{1}{4} \sqrt{\frac{35}{4 \pi}} \sin ^{3} \theta e^{3 i \phi} \\ Y_{32} &=\frac{1}{4} \sqrt{\frac{105}{2 \pi}} \sin ^{2} \theta \cos \theta e^{2 i \phi} \\ Y_{31} &=-\frac{1}{4} \sqrt{\frac{21}{4 \pi}} \sin \theta\left(5 \cos ^{2} \theta-1\right) e^{i \phi} \\ Y_{30} &=\sqrt{\frac{7}{4 \pi}}\left(\frac{5}{2} \cos ^{3} \theta-\frac{3}{2} \cos ^{2} \theta\right) \end{aligned}\right.\end{array}
$$

0阶有
$$
Y_{l 0}(\theta, \phi)=\sqrt{\frac{2 l+1}{4 \pi}} P_{l}(\cos \theta)
$$
