杜炳毅 SQT2100703054

# 7.20

一均匀、各向同性、非渗透性的电介质的特征是折射率满足$n(\omega)$，为了描述吸收过程，它一般比较复杂。

(a) 证明一维平面波的一般解为
$$
u(x, t)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{-i \omega t}\left[A(\omega) e^{i(\omega / c) n(\omega) x}+B(\omega) e^{-i(\omega / c) n(\omega) x}\right]
$$
其中， $u(x, t)$是$\mathbf{E}$或$\mathbf{B} $的组成部分

(b) 如果$u(x,t)$是实的，证明$n(-\omega)=n^{*}(\omega)$

(c) 证明，若$u(0, t)$和$\partial u(0, t) / \partial x$是$u$及其导数在$x=0$处的边界值，则系数$A(\omega)$和$B(\omega)$为
$$
\left\{\begin{array}{l}
A(\omega) \\
B(\omega)
\end{array}\right\}=\frac{1}{2} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d t e^{i \omega t}\left[u(0, t) \mp \frac{i c}{\omega n(\omega)} \frac{\partial u}{\partial x}(0, t)\right]
$$


## (a)

亥姆霍次方程有解
$$
u(\omega,x,t) =  A(\omega,x ) e^{i(\omega / c) n(\omega) x}+B(\omega,x ) e^{-i(\omega / c) n(\omega) x} 
$$
傅里叶变换有
$$
u(x, t)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{-i \omega t}\left[A(\omega) e^{i(\omega / c) n(\omega) x}+B(\omega) e^{-i(\omega / c) n(\omega) x}\right]
$$

## (b)

$u$为实，则，$u^* = u$，

根据(a)有
$$
u(x, t)|_\omega=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} d w e^{-i \omega t}\left[A(w) e^{i \frac{w}{t} n(w) x}+B(w) e^{-i \frac{w}{c} n(w) x}\right]
\\
u^{*}(x, t)|_\omega=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} d w e^{i w t}\left[A(w)^{*} e^{-i \frac{w}{c} n^{*}(w) x}+B^{*}(w) e^{i \frac{w}{c} n^{*}(w) x}\right]
\\
\begin{aligned}
u(x, t)|_{-\omega} &=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{+\infty}^{-\infty}-d \omega e^{i \omega t}\left[A(-\omega) e^{-i \frac{w}{2} n(-\omega) x}+B(w) e^{i \frac{w}{c} n(-\omega) x}\right] \\
&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} d \omega e^{i \omega t}\left[A(-\omega) e^{-i \frac{w}{c} n(-\omega) x}+B(-\omega) e^{i \frac{w}{c} n(-\omega) x}\right]
\end{aligned}
$$
合并有
$$
\begin{aligned} 
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} d \omega e^{i \omega t}\left[A^{*}(\omega) e^{-i \frac{w}{t} n(\omega) x}+B^{*}(\omega) e^{i \frac{w}{c} n^{*}(\omega) x}\right]&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} d \omega e^{i \omega t}\left[A(-\omega) e^{-i \frac{u}{t} n(-\omega) x}+B(-\omega) e^{i \frac{w}{c} n(-\omega) x}\right]\\
A^{*}(w) e^{-i \frac{w}{c} n^{*}(w) x}+B^{*}(w) e^{i \frac{w}{c} n(w) x}&=A(-w) e^{-i \frac{w}{t} n(-\omega) x}+B(-w) e^{i \frac{w}{c} n(-w) x}
\\
&\Downarrow\\
A^{*}(w)=A(-w), B^{*}(w)&=B(-w), n^{*}(w)=n(-w)
\end{aligned}
$$


## (c)

$$
\begin{align}
u(0, t)&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{-i \omega t}[A(\omega)+B(\omega)] \\
\Rightarrow[A(\omega)+B(\omega)]&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d t e^{i \omega t} u(0, t) \\
\frac{\partial u(0, t)}{\partial x}&=\left.\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{-i \omega t}\left[i \frac{\omega}{c} n(\omega) A(\omega) e^{i(\omega / c) n(\omega) x}-i \frac{\omega}{c} n(\omega) B(\omega) e^{-i(\omega / c) n(\omega) x}\right]\right|_{x=0} \\
&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{-i \omega t} i \frac{\omega}{c} n(\omega)[A(\omega)-B(\omega)] \\
\Rightarrow[A(\omega)-B(\omega)]&=-\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d \omega e^{i \omega t} \frac{i c}{\omega n(\omega)} \frac{\partial u(0, t)}{\partial x} \\
\Rightarrow\left\{\begin{array}{l}
A(\omega) \\
B(\omega)
\end{array}\right\}&=\frac{1}{2} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} d t e^{i \omega t}\left[u(0, t) \mp \frac{i c}{\omega n(\omega)} \frac{\partial u}{\partial x}(0, t)\right]
\end{align}
$$

