# 用Frobenius方法，求修正的Bessel方程之解

$$
y^{\prime \prime}+\frac{1}{x} y^{\prime}-\left(1+\frac{v^{2}}{x^{2}}\right) y=0
\label{eq1}
$$

因为$\frac{1}{x}\cdot x,\quad (1+\frac{v^2}{x^2})\cdot x^2$解析，因此方程在$0$处有正则奇点

Bessel方程变形有
$$
y^{\prime \prime}+\frac{p(x)}{x} y^{\prime}+\frac{q(x)}{x^{2}} y=0
$$
其中，
$$
p(x)= 1 = 1 + \sum_{n=1}^{\infty}p_nx,\quad p_{n\ge 1} = 0 
\\
q(x) = -(x^2 + v^2) = -v^2  + 0\cdot x + (-2)\cdot x^2  + \sum_{n=3}^{\infty}p_nx,\quad p_{n\ge 3} = 0
$$
有特征方程
$$
\begin{array}{l} 
P(\alpha) 
&= \alpha(\alpha-1) + p_0\alpha + q_0
\\
&=\alpha(\alpha-1) + \alpha -v^2
\\
&=\alpha^2 - v^2
\end{array}
$$

------

该方程至少有一Frobenius解，记为
$$
y(x)=x^{\alpha} \sum_{m=0}^{\infty} a_{m} x^{m}
=a_{0} x^{\alpha}+a_{1} x^{\alpha+1}+a_{2} x^{\alpha+2}+\cdots
$$
代会原方程$\eqref{eq1}$，有
$$
x^{2}\left(\sum_{m=0}^{\infty} a_{m} x^{m+\alpha}\right)^{\prime \prime}+x\left(\sum_{m=0}^{\infty} a_{m} x^{m+\alpha}\right)^{\prime}-\left(x^{2}+v^2\right)\left(\sum_{m=0}^{\infty} a_{m} x^{m+\alpha}\right)=0
$$
微分，有
$$
\begin{array}{l}x^{2}\left[\alpha(\alpha-1) a_{0} x^{\alpha-2}+a_{1}(\alpha+1) \alpha x^{\alpha-1}+a_{2}(\alpha+2)(\alpha+1) x^{\alpha}+\cdots\right] \\ \quad+x\left[\alpha a_{0} x^{\alpha-1}+a_{1}(\alpha+1) x^{\alpha}+a_{2}(\alpha+2) x^{\alpha+1}+\cdots\right] \\ \quad-\left(x^{2}+v^2\right)\left(a_{0} x^{\alpha}+a_{1} x^{\alpha+1}+a_{2} x^{\alpha+2}+\cdots\right)=0\end{array}
$$
对应次幂，有
$$
\begin{array}{ccccc}
\alpha(\alpha-1) a_{0} x^{\alpha} & +a_{1}(\alpha+1) \alpha x^{\alpha+1} & +a_{2}(\alpha+2)(\alpha+1) x^{\alpha+2} & +a_{3}(\alpha+3)(\alpha+2) x^{\alpha+3} & +\cdots \\
+a_{0} \alpha x^{\alpha} & +a_{1}(\alpha+1) x^{\alpha+1} & +a_{2}(\alpha+2) x^{\alpha+2} & +a_{3}(\alpha+3) x^{\alpha+3} & +\cdots 
\\
  &   & -a_{0} x^{\alpha+2} & -a_{1} x^{\alpha+3} & +\cdots
\\
-v^2 a_{0} x^{\alpha} & -v^2 a_{1} x^{\alpha+1} & -v^2a_{2} x^{\alpha+2} & -v^2 a_{3} x^{\alpha+3} & -\cdots
\end{array}=0
$$
各次幂正交，有
$$
\left\{\begin{array}{l}\alpha(\alpha-1) a_{0}+a_{0} \alpha-v^2 a_{0}=0 
\\
(\alpha+1) \alpha a_{1}+(\alpha+1) a_{1}-v^2 a_{1}=0 
\\
(\alpha+2)(\alpha+1) a_{2}+(\alpha+2) a_{2}-a_{0}-v^2 a_{2}=0 
\\
(\alpha+3)(\alpha+2) a_{3}+(\alpha+3) a_{3}-a_{1}-v^2 a_{3}=0 
\\
(\alpha+4)(\alpha+3) a_{4}+(\alpha+4) a_{4}-a_{2}-v^2 a_{4}=0 
\\
\vdots\end{array}\right.
$$
整理有
$$
\left\{\begin{array}{l}\left(\alpha^{2}-v^2\right) a_{0}=0 
\\
(\alpha+1)^{2} a_{1}-v^2 a_{1}=0 
\\
{\left[(\alpha+2)^{2}-v^2\right] a_{2}-a_{0}=0} 
\\
{\left[(\alpha+3)^{2}-v^2\right] a_{3}-a_{1}=0} 
\\
{\left[(\alpha+4)^{2}-v^2\right] a_{4}-a_{2}=0} 
\\ \vdots\end{array}\right.
$$
**当$v\ne 0 \quad or\quad 整数$时**

即，特征方程根不等，且$\alpha_1-\alpha_2\ne $整数，$\alpha_1=v,\quad\alpha_2 = -v$

此时有两Frobenius级数解
$$
y_1 (x)= x^{\alpha_1} \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n}
\\
y_2 (x)= x^{\alpha_2} \sum_{n=0}^{\infty} b_{n}x^{n}
$$
递推关系分别为
$$
\left\{\begin{array}{l}
\left(v+1\right)^{2} a_{1}-v^2 a_{1}=0 \\
{\left[\left(v+2\right)^{2}-v^2\right] a_{2}-a_{0}=0} \\
{\left[\left(v+3\right)^{2}-v^2\right] a_{3}-a_{1}=0} \\
{\left[\left(v+4\right)^{2}-v^2\right] a_{4}-a_{2}=0} \\
\vdots
\end{array}\right.
\qquad
\left\{\begin{array}{l}
\left(-v+1\right)^{2} b_{1}-v^2 b_{1}=0 \\
{\left[\left(-v+2\right)^{2}-v^2\right] b_{2}-b_{0}=0} \\
{\left[\left(-v+3\right)^{2}-v^2\right] b_{3}-b_{1}=0} \\
{\left[\left(-v+4\right)^{2}-v^2\right] b_{4}-b_{2}=0} \\
\vdots
\end{array}\right.
$$
有系数
$$
\left\{\begin{array}{l}
a_1 = 0
\\
a_2 = \frac{1}{2(2v+2)}a_0
\\
a_3 = 0
\\
a_4 = \frac{1}{2^3\cdot (2v+2)(4v+4)}a_0
\\
\vdots
\end{array}\right.
\qquad
\left\{\begin{array}{l}
b_1= 0
\\
b_2 = \frac{1}{2(-2v+2)}b_0
\\
b_3 = 0
\\
b_4 = \frac{1}{2^3\cdot (-2v+2)(-4v+4)}a_0
\\
\vdots
\end{array}\right.
$$
可以得到两解分别为
$$
y_1(x) = a_0 x^{v}\cdot \left(1+\frac{1}{2(2v+2)}x^{2}+ \frac{1}{2^3\cdot (2v+2)(4v+4)}x^{4}+\cdots\right)
\\
y_2 = a_0 x^{-v}\cdot \left(1+\frac{1}{2(-2v+2)}x^{2}+ \frac{1}{2^3\cdot (-2v+2)(-4v+4)}x^{4}+\cdots\right)
$$
即
$$
y_{\pm \nu}(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(\frac{x}{2}\right)^{2 n \pm \nu}}{\Gamma(\pm \nu+n+1) n !}
$$
**当$v = 0$时**

即，特征方程有重根，

因此，第一个解为
$$
y_{0}(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(\frac{1}{2} x\right)^{2 n}}{(n !)^{2}}
$$
对于另一个解，令$\alpha\ne 0$代入原方程$\eqref{eq1}$，有递推关系
$$
\left\{\begin{array}{l}
a_{0} \neq 0 . \\
a_{2 n-1}(\alpha)=0 \\
a_{2 n}(\alpha)=\frac{a_{0}}{(\alpha+2 n)^{2}(\alpha+2 n-2)^{2} \cdots(\alpha+2)^{2}}
\end{array}\right.
$$
得到
$$
\begin{array}{l}b_{2 n-1}=0 \\ b_{2 n}=\left.\frac{\partial a_{2 n}}{\partial \alpha}\right|_{\alpha=0}=-\frac{a_{0}}{2^{2 n}(n !)^{2}}\left(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}\right)\end{array}
$$
根据公式
$$
{y}_{2}=\frac{\partial \tilde{y}_{1}}{\partial \alpha}=y_{1} \ln \left(x-x_{0}\right)+\left(x-x_{0}\right)^{\alpha} \sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{\partial a_{n}}{\partial \alpha}\right)\left(x-x_{0}\right)^{n}
$$
有第二个解
$$
y_{2}(x)=\ln x I_{0}(x)-a_{0} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left(\frac{x}{2}\right)^{2 n}}{(n !)^{2}}\left(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}\right)
$$
一般, 我们定义另一个修正的 Bessel 函数为
$$
K_{0}(x)=-\left(\ln \frac{x}{2}+\gamma\right) I_{0}(x)+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left(\frac{x}{2}\right)^{2 n}}{(n !)^{2}}\left(1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}\right)
$$
式中 ${\gamma}$ 为 Euler 常数. 显然, 它可由 ${I_{0}}$,${y_{2}}$ 线性组合来得到.

**同样地, 对于 ${\nu}$ 为整数时**,

譬如 ${\nu=1}$, 可以得到 Frobenius型级数
$$
I_{1}(x)=\left(\frac{x}{2}\right) \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(\frac{x}{2}\right)^{2 n}}{n !(n+1) !}
$$
并适当地选择常数后, 得第二个线性独立解为
$$
K_{1}(x)=\left(\gamma+\ln \frac{1}{2} x\right) I_{1}(x)+\frac{1}{x}-\frac{x}{4}-\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left(\frac{1}{2} x\right)^{2 n+1}}{n !(n+1) !}\left(1+\frac{1}{2}+
\cdots+\frac{1}{n}+\frac{1}{2 n+2}\right)
$$
